**南海電氣鐵道股份有限公司**（，），簡稱**南海電鐵**或**南海**，是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[關西地方的](../Page/關西地方.md "wikilink")[鐵路公司](../Page/鐵路公司.md "wikilink")，主要經營路線位於[大阪府南部與](../Page/大阪府.md "wikilink")[和歌山縣北部](../Page/和歌山縣.md "wikilink")，連結了[大阪](../Page/大阪市.md "wikilink")[難波與](../Page/難波.md "wikilink")[和歌山](../Page/和歌山市.md "wikilink")、[關西機場](../Page/關西國際機場.md "wikilink")、[高野山等地](../Page/高野山.md "wikilink")，總營業路線長度154.0公里，車輛704輛。

南海電氣鐵道的社名「**南海**」是來自[律令制的](../Page/律令制.md "wikilink")[南海道](../Page/南海道.md "wikilink")（包括[紀伊國](../Page/紀伊國.md "wikilink")、[淡路島](../Page/淡路島.md "wikilink")、[四國](../Page/四國.md "wikilink")），為了以該區域為營業據點擴大經營為目的而命名。在日本的鐵路公司分類中屬於[大手私鐵](../Page/大手私鐵.md "wikilink")，也是日本現存之純民間資本[私鐵中歷史最悠久者](../Page/私鐵.md "wikilink")，本社設於[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")[大阪市](../Page/大阪市.md "wikilink")[中央區](../Page/中央區_\(大阪市\).md "wikilink")，為[東証](../Page/東京證券交易所.md "wikilink")1部之[上市企業上市](../Page/上市公司.md "wikilink")。集團口號為「」。現也是是[全國登山鐵道‰會的成員](../Page/全國登山鐵道‰會.md "wikilink")。

南海電氣鐵道過去曾經擁有[職業棒球球團](../Page/職業棒球.md "wikilink")－南海鷹（現在的[福岡軟體銀行鷹](../Page/福岡軟體銀行鷹.md "wikilink")）及棒球場（與），1988年售出，之後均已拆除。

## 歴史

1884年當時在關西的企業家、、、合資成立了**大阪堺間鐵道**，在1885年開始經營難波至大和川之間的的。在當時阪堺鐵道為日本繼[日本鐵道和](../Page/日本鐵道.md "wikilink")後的第三家由民間經營的鐵路。

**南海鐵道**公司在1898年成立，並接手經營阪堺鐵道，此後陸續在1909年併入浪速電車軌道（現在的[上町線](../Page/上町線.md "wikilink")，現由子公司[阪堺電氣軌道經營](../Page/阪堺電氣軌道.md "wikilink")）、1922年併入大阪高野鐵道（現在的[高野線](../Page/高野線.md "wikilink")）、1940年併入（後來成為南海鐵道山手線，但於1944年被收為[日本國有鐵道](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")，現為[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")[阪和線](../Page/阪和線.md "wikilink")）、1942年併入加太電氣鐵道（現為[加太線](../Page/加太線.md "wikilink")）。

二次大戰期間，日本政府在1944年依政策以63,894,384日圓買下了原屬於阪和電氣鐵道的路線，並依據強迫南海鐵道與合併為[近畿日本鐵道](../Page/近畿日本鐵道.md "wikilink")。但在二次大戰結束後，原屬南海鐵道成員在新公司內主張南海鐵道公司應再次分出成為獨立的公司，因此在1947年成立**南海電氣鐵道**，並承接原屬南海鐵道公司的路線。

1961年再併入了的（於1971年停止營運）。

1980年，成立子公司[阪堺電氣軌道](../Page/阪堺電氣軌道.md "wikilink")。

## 路線列表

[Nankai_Electric_Railway_Linemap.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_Electric_Railway_Linemap.svg "fig:Nankai_Electric_Railway_Linemap.svg")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>路線記號</p></th>
<th><p>中文線名</p></th>
<th><p>日文線名</p></th>
<th><p>起點</p></th>
<th><p>終點</p></th>
<th><p>data-sort-type="number"|距離（公里）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>南海線</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_symbol.svg" title="fig:Nankai_mainline_symbol.svg">Nankai_mainline_symbol.svg</a> NK</p></td>
<td><p><a href="../Page/南海本線.md" title="wikilink">南海本線</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/難波站_(南海).md" title="wikilink">難波</a>（NK 01）</p></td>
<td><p>（NK 45）</p></td>
<td><p>64.2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/高師濱線.md" title="wikilink">高師濱線</a></p></td>
<td></td>
<td><p>（NK 16）</p></td>
<td><p>（NK 16-2）</p></td>
<td><p>1.5</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/多奈川線.md" title="wikilink">多奈川線</a></p></td>
<td></td>
<td><p>（NK 41）</p></td>
<td><p>（NK 41-3）</p></td>
<td><p>2.6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/加太線.md" title="wikilink">加太線</a></p></td>
<td></td>
<td><p>（NK 44）</p></td>
<td><p>（NK 44-7）</p></td>
<td><p>9.6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/和歌山港線.md" title="wikilink">和歌山港線</a></p></td>
<td></td>
<td><p>（NK 45）</p></td>
<td><p>（NK 45-1）</p></td>
<td><p>2.8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>機場線</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_airport_line_symbol.svg" title="fig:Nankai_airport_line_symbol.svg">Nankai_airport_line_symbol.svg</a> NK</p></td>
<td><p><a href="../Page/機場線_(南海電氣鐵道).md" title="wikilink">機場線</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/泉佐野站.md" title="wikilink">泉佐野</a>（NK 30）</p></td>
<td><p><a href="../Page/關西機場站.md" title="wikilink">關西機場</a>（NK 32）</p></td>
<td><p>8.8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>高野線</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_koya_line_simbole.svg" title="fig:Nankai_koya_line_simbole.svg">Nankai_koya_line_simbole.svg</a> NK</p></td>
<td><p><a href="../Page/高野線.md" title="wikilink">高野線</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/難波站_(南海).md" title="wikilink">難波</a>（NK 01）</p></td>
<td><p><a href="../Page/極樂橋站.md" title="wikilink">極樂橋</a>（NK 86）</p></td>
<td><p>59.9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/高野線.md" title="wikilink">汐見橋線</a></p></td>
<td></td>
<td><p>（NK 06-5）</p></td>
<td><p>岸里玉出（NK 06）</p></td>
<td><p>4.6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鋼索線_(南海電氣鐵道).md" title="wikilink">鋼索線</a></p></td>
<td></td>
<td><p>極樂橋（NK 86）</p></td>
<td><p><a href="../Page/高野山站.md" title="wikilink">高野山</a>（NK 87）</p></td>
<td><p>0.8</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 轉讓或已停止營運路線

<!-- end list -->

  - 南海線

      - ： 天下茶屋 - 天王寺

      - 國社聯絡線： 和歌山市 - 國社分界點 (出借[JR西日本](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink"))

      - [和歌山港線](../Page/和歌山港線.md "wikilink")： 和歌山港 - 水軒

      - ： 和歌山市 - 北島 - 東松江

  - 高野線

      - 紀之川口支線：妻信號所 - 紀之川口

  - [貴志川線](../Page/貴志川線.md "wikilink")： 和歌山 -
    貴志（轉讓予[岡山電氣軌道之子公司](../Page/岡山電氣軌道.md "wikilink")[和歌山電鐵](../Page/和歌山電鐵.md "wikilink")）

  -   - [阪堺線](../Page/阪堺線.md "wikilink")： 惠美須町 - 濱寺站前
        (轉讓予子公司[阪堺電氣軌道](../Page/阪堺電氣軌道.md "wikilink"))

      - [上町線](../Page/上町線.md "wikilink")： 天王寺站前 - 住吉公園 (轉讓予子公司阪堺電氣軌道)

      - ： 今池 - 平野

      - ：宿院 - 大濱海岸

  -   - 海南線：市站前 - 海南站前
      - 新町線：公園前 - 國鐵和歌山站
      - 和歌浦支線：和歌浦口 - 新和歌浦

## 車輛段‧機修廠

  -
  -
  -
  -
  -
## 註釋

## 外部連結

  - [南海電氣鐵道](http://www.nankai.co.jp/)

[南海電氣鐵道](../Category/南海電氣鐵道.md "wikilink")
[Category:大阪证券交易所上市公司](../Category/大阪证券交易所上市公司.md "wikilink")
[Category:日本鐵路公司](../Category/日本鐵路公司.md "wikilink")
[Category:大阪府公司](../Category/大阪府公司.md "wikilink")
[Category:大阪府鐵路](../Category/大阪府鐵路.md "wikilink")
[Category:和歌山縣鐵路](../Category/和歌山縣鐵路.md "wikilink")
[Category:1884年日本建立](../Category/1884年日本建立.md "wikilink")
[Category:三和集團](../Category/三和集團.md "wikilink")
[Category:1884年成立的公司](../Category/1884年成立的公司.md "wikilink")